%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}
   
\exercice{Résoudre les systèmes linéaires suivants :

\[(S_1) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        x & - & y & + & z & = & 1 \\
        2x & + & y & - & z &  = & 2 \\
        x & - & 2y & + & 3z & = & 0
    \end{array}
\right.
~~~~~~
(S_2) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        2x & + & 3y & + & z & = & 4 \\
       -x & + & y & + & 2z &  = & 3 \\
        7x & + & 3y & - & 5z & = & 2
    \end{array}
\right.
\]

\[(S_3) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
         &  & y & - & z & = & 1 \\
        2x & + & y & + & z &  = & 3 \\
        x &  &  & + & z & = & 1
    \end{array}
\right.
~~~~~~
(S_4) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
         2x& - & y & + & z & = & 3 \\
        x &  &  & + & 2z &  = & -1 \\
        x & - & y & - & z & = & 2
    \end{array}
\right.
\]

\[(S_5) \left \{
    \begin{array}{ccccccccc}
     -3x & + & y & + & z & - &t &=&0 \\
     x & - & 3y & + & z & + & t & = & 0\\
     x & + & y & - & 3z & + & t & = & 0 \\
     x & + & y & + & z &-& 3t &=& 0
    \end{array}
\right.
~~~~~
(S_6) \left \{
    \begin{array}{ccccccccc}
        -x & + & 3y & & &- & t & = & 0 \\
        2x & - & y & + & 2z & + & 2t &=& 0\\
        && 5y &+& 2z & & &=& 0\\
        x &+& 2y & + &2z & +& t &=& 0
    \end{array}
\right.\]
}

\begin{prof}
    \solution{On utilise la méthode du pivot de Gauss sur chacun des $6$ systèmes. Lorsqu'un système va avoir une infinité de solutions, on utilise une (ou plusieurs) inconnue(s) auxiliaire(s). En général, on prendra les inconnues dans l'ordre inverse (par exemple, si les inconnues sont $x_1, x_2, x_3, x_4$, on essaiera de prendre dans l'ordre $x_4$, puis $x_3$,...). On obtient ici :
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item Une unique solution pour $S_1$ : $\mathcal{S}=\left\{ (1;-1;-1) \right \}$.
        \item Une unique solution pour $S_2$ : $\mathcal{S}=\left\{ (-4;5;-3) \right \}$
        \item Une infinité de solution pour $S_3$, par exemple
        \[\mathcal{S}=\left \{ (1-z;1+z;z), z\in \R \right \}\]
        \textbf{Remarque} : on peut obtenir d'autres réponses possibles selon la variable auxiliaire que l'on prend.
        \item Aucune solution pour $S_4$, qui est en effet incompatible : $\mathcal{S}=\emptyset$.
        \item Une unique solution pour $S_5$ qui est un système homogène et de Cramer : $\mathcal{S} = \left \{ (0;0;0;0) \right \}$.
        \item Une infinité de solution pour $S_6$, par exemple
        \[\mathcal{S}=\left \{ \left(-\frac{6}{5}z-t;-\frac{2}{5}z;z;t\right), (z,t)\in \R^2 \right\}\]
    \end{itemize}
    }
\end{prof}


\exercice{Résoudre les systèmes suivants, en fonction de $a,b,c$ et $d$ :
\[(S_1) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        x & + & y & + & z & = & a \\
        x & - & y & - & z & = & b \\
        -3x & + & y & + & 3z &=& c
    \end{array}
\right.
~~~~~~
(S_2) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        3x & - & 3y & - & 2z & = & a \\
        -4x & + & 4y & + & 3z & = & b \\
        2x & - & 2y & - & z & = & c
    \end{array}
\right.\]

\[(S_3) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        2x & + & y & - & 3z & = & a \\
        3x & + & y & - & 5z & = & b \\
        4x & + & 2y & - & z & = & c \\
        x &  &  & - & 7z & = & d
    \end{array}
\right.\]
}

\begin{prof}
\solution{On applique également la méthode du pivot de Gauss. La seule difficulté ici repose sur les lettres inconnues, qui compliquent les calculs. Il est cependant important de savoir résoudre un tel système, que l'on reverra en fin d'année dans les applications linéaires. On obtient ici :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Une unique solution pour $S_1$ : 
        \[\mathcal{S}=\left \{ \left( \frac{a+b}{2}; \frac{-3b-c}{2}; \frac{a+2b+c}{2} \right) \right \}\]
    \item \textbf{Attention} : ici, selon les valeurs de $a,b$ et $c$, les résultats sont différents. Il faut donc traiter \textbf{tous} les cas par \textbf{disjonction de cas}. Ainsi :
        \begin{itemize}
            \item[$\circ$] Si $c\neq 2a+b$, le système est incompatible : $\mathcal{S}=\emptyset$.
            \item[$\circ$] Si $c = 2a+b$, le système possède une infinité de solutions, par exemple 
            \[\mathcal{S}=\left \{ \left( 3c+b+2y; y; 2c+b \right),~y \in \R \right \}\]
        \end{itemize}
    \item On doit également traiter par disjonction de cas :
    	\begin{itemize}[label=$\circ$]
    		\item Si $a+b\neq c+d$, le système est incompatible : $\mathcal{S}=\emptyset$.
    		\item Si $a+b=c+d$, le système possède une unique solution :
    		\[\mathcal{S}=\left \{ \left( \frac{5d+7c-14a}{5};  \frac{27a-10d-11c}{5}; \frac{c-2a}{5} \right) \right \}\]
    	\end{itemize}
\end{itemize}
}
\end{prof}


\exercice{Déterminer pour quelle(s) valeur(s) de $\lambda$ les systèmes suivants sont de Cramer. Résoudre alors les systèmes.
\[(S_1) \left \{
    \begin{array}{ccccc}
        (2-\lambda)x & + & 3y &=& 0\\
        3x & + & (2-\lambda)y &=& 0
    \end{array}
\right.
~~~~~~
(S_2) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        (1-\lambda)x & - & y & - & z & = & 0\\
        -2x &+&(2-\lambda)y&+&3z&=&0\\
        2x&-&2y&+&(-3-\lambda)z&=&0
    \end{array}
\right.\]

\[(S_3) \left \{
    \begin{array}{ccccccc}
        (2-\lambda)x & & & + & 4z &=& 0\\
        3x & - & (4+\lambda)y & + & 12z &=&0\\
        x &-& 2y & +& (5-\lambda)z&=&0
    \end{array}
\right.
~~~~~~
(S_4) \left \{ 
    \begin{array}{ccccccc}
        (3-\lambda)x & - &2y &  & &=& 0 \\
        2x&-&\lambda y & - & 4z &=&0\\
        &&y&-&(3+\lambda)z&=&0
    \end{array}
\right.\]
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{methode}
Pour déterminer si un système à paramètre est de Cramer ou non, on applique la méthode du pivot de Gauss, en essayant de ne mettre le paramètre  que sur le dernier pivot. On utilise ensuite le résultat classique : un système est de Cramer si et seulement si ses pivots sont tous non nuls.	
\end{methode}

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Pour $(S_1)$, on a 
		\[(S_1) \sim \left \{ \begin{array}{ccccc}
 					3x & + & (2-\lambda)y &= & 0 \\
 					 & & \left(9-(2-\lambda)^2\right)y &= &0
				 \end{array}\right. \]
		Ainsi, $(S_1)$ est de Cramer si et seulement si $9-(2-\lambda)^2 \neq 0$. Or $9-(2-\lambda)^2=(3-(2-\lambda))(3+(2-\lambda)=(1+\lambda)(5-\lambda)$. Donc $(S_1)$ est de Cramer si et seulement si \[\boxed{\lambda \not \in \{-1;5\}}\]
	\item Pour $(S_2)$, on a 
		\[(S_2) \sim \left \{ \begin{array}{ccccccc}
 				2x&-&2y&+&(-3-\lambda)z &=&0 \\
 				  &-&\lambda y & - &\lambda z &=& 0 \\
 				  & &  & & (\lambda^2 -1 )z &= & 0
			 \end{array}\right.\]
		Ainsi, $(S_2)$ est de Cramer si et seulement si $-\lambda \neq 0$ et $\lambda^2 -1  \neq 0$, c'est-à-dire $\lambda \neq -1$ et $\lambda \neq 1$. Donc $(S_2)$ est de Cramer si et seulement si \[\boxed{\lambda \not \in \left \{-1;0;1\right\}}\]
	\item Pour $(S_3)$, on a 
		\begin{align*}
		(S_3) &\sim \systeme[xyz]{x-2y+(5\-\lambda)z=0@L_1\leftrightarrow L_3,3x-(4\+\lambda)y+12z=0,(2\-\lambda)x+4z=0} \\
			&\sim \systeme[xyz]{x-2y+(5\-\lambda)z=0@\text{Ligne Pivot},(2\-\lambda)y+3(\lambda\-1)z=0@L_2\leftarrow L_2-3L_1,2(2\-\lambda)y+(\-6\+7\lambda\-\lambda^2)z=0@L_3\leftarrow L_3-(2-\lambda)L_1}\\
			&\sim \systeme[xyz]{x-2y+(5\-\lambda)z=0,(2\-\lambda)y+3(\lambda\-1)z=0@\text{Ligne Pivot},(\lambda\-\lambda^2)z=0@L_3\leftarrow L_3-2L_2}
		\end{align*}
		Ainsi, $(S_3)$ est de Cramer si et seulement si $2-\lambda \neq 0$ et $\lambda-\lambda^2  \neq 0$, c'est-à-dire $\lambda \neq 1$ et $\lambda \neq 0$. Donc $(S_3)$ est de Cramer si et seulement si \[\boxed{\lambda \not \in \left \{0;1;2\right\}}\]
	\item Pour $(S_4)$, on a 
		\begin{align*}
 (S_3) &\sim \systeme[xyz]{2x-\lambda y-4z=0@L_1\leftrightarrow L_2,(3\-\lambda)x-2y-4z=0,y-(3\+		\lambda)z=0} \\	
      &\sim \systeme[xyz]{2x-\lambda y-4z=0@\text{Ligne Pivot},(\-4\+3\lambda\-\lambda^2)y+3(3\-\lambda)z=0@L_2\leftarrow 2L_2-(3-\lambda)L_1,y-(3\+\lambda)z=0}\\
      &\sim \systeme[xyz]{2x-\lambda y-4z=0,y-(3\+\lambda)z=0@L_2\leftrightarrow L_3,(\-4\+3\lambda\-\lambda^2)y+3(3\-\lambda)z=0}\\
      &\sim \systeme[xyz]{2x-\lambda y-4z=0,y-(3\+\lambda)z=0@\text{Ligne Pivot},(\lambda\-\lambda^3)z=0@L_3\leftarrow L_3-(-4+3\lambda-\lambda^2)L_2}
      \end{align*}
		Ainsi, $(S_4)$ est de Cramer si et seulement si $\lambda(\lambda^2 -1)  \neq 0$, c'est-à-dire $\lambda \neq -1$, $\lambda \neq 1$ et $\lambda \neq 0$. Donc $(S_4)$ est de Cramer si et seulement si \[\boxed{\lambda \not \in \left \{-1;0;1\right\}}\]


\end{itemize}
}	
\end{prof}
